\chapter{Przegląd literatury i opis stanu badań nad Project Loom}
Czwarty rozdział pracy zawiera opis stanu badań i wnioski wynikające z~przeglądu literatury we względnie nowej dziedzinie, jaką jest Project Loom, kładąc szczególny nacisk na badania opisujące zastosowania tych mechanizmów. Rozdział ten definiuje także lukę badawczą na podstawie dokonanego przeglądu oraz określa kierunek przeprowadzonych badań.

\section{Opis i charakterystyka badań nad Project Loom}
Mimo że Project Loom i badania wykorzystujące jego mechanizmy są obszarem stosunkowo nowym, istnieją już prace empiryczne, analizy porównawcze i prace dyplomowe badające ich zalety, ograniczenia i praktyczne efekty.
Wyróżnia się trzy kategorie, na które można podzielić publikacje opisujące lub badające tematykę Project Loom:
\begin{itemize}
    \itemsep0em
    \item prace akademickie, skupiające się w dużej mierze na testach empirycznych, porównując mechanizmy oferowane przez Project Loom z innymi modelami współbieżności, w szczególności pod kątem wysokiego obciążenia mocy obliczeniowej procesora (ang. \emph{CPU-bound}) i wysokiego obciążenia wejścia i wyjścia (ang. \emph{I/O-bound}),
    \item dokumentacja techniczna i dokumenty JEP (JDK Enhancement Proposal), stanowiące fundament teoretyczny i szczegółowo opisujące potrzebę wprowadzenia mechanizmów będących częścią Project Loom, ich zastosowania i~dogłębne aspekty techniczne,
    \item inne teksty dotyczące mechanizmów oferowanych przez Project Loom, w tym nietechniczne artykuły oraz wpisy na blogach i forach.
\end{itemize}

\section{Przegląd wybranych pozycji}
% ładny wstęp

\subsection{Prace akademickie}
Ponnampalam w pracy \textit{Evaluation of Virtual Threads and RxJava: A performance and code complexity analysis in a real-time clearing system} \cite{ponnampalam2025} porównuje wątki wirtualne z biblioteką reaktywną RxJava w realnym systemie transakcyjnym pod względem wydajności (mierząc takie parametry, jak latencja i przepustowość), zużycia pamięci i procesora oraz złożoności kodu.
Wyniki uzyskane przez autora wskazują, że wirtualne wątki przewyższają mechanizmy reaktywne w scenariuszach z dużą liczbą blokujących operacji i przy wysokiej współbieżności, zużywając mniej zasobów i upraszczając kod. Ponnampalam zaznacza jednak, że w wybranych, wysoce zoptymalizowanych przypadkach reaktywnych, zastosowanie biblioteki RxJava może być porównywalnie wydajne jak zastosowanie wirtualnych wątków.

Podobne wnioski wysnuł Pandita w pracy \textit{Benchmarking the Performance of Java Virtual Threads in High-Throughput Workloads} \cite{pandita2024}, w ramach której badana była wydajność i wykorzystanie zasobów przez wątki wirtualne i platformowe w~obciążeniach intensywnie wykorzystujących procesor i przy wysokim obciążeniu wejścia i wyjścia. Autor wskazał, że dla obciążeń I/O-bound wirtualne wątki wykazują większą skalowalność i obsługują większe obciążenie z przy jednoczesnym mniejszym zużyciu pamięci i niższej latencji.
Dodał również, że dla obciążeń CPU-bound oba modele zachowują się podobnie. Ponadto, wysoka współbieżność przy zastosowaniu wirtualnych wątków zwiększa przepustowość nawet o około 60\%, a~latencja spada o około 28\% w porównaniu do wątków platformowych.

Praca Gustafssona i Perssona zatytułowana \textit{Comparison of Concurrency Technologies in Java} \cite{gustafsson2024} dotyczy empirycznego porównania trzech podejść do współbieżności w Javie w kontekście aplikacji serwerowych o dużym obciążeniu. Autorzy koncentrują się na trzech technologiach: wątkach platformowych, wirtualnych i~modelu reaktywnym. Autorzy zaimplementowali w tym celu serwer HTTP, inspirując się benchmarkiem Fortune (Techempower) z dodatkowymi opóźnieniami, aby wymusić różne wzorce obciążenia. Autorzy pracy doszli do następujących wniosków w~kontekście wirtualnych wątków:
\begin{itemize}
    % \itemsep0em
    \item wirtualne wątki przewyższają wątki platformowe w przepustowości i latencji w wielu scenariuszach aż do pewnego progu obciążenia,
    \item wirtualne wątki bardziej obciążają zużycie procesora i pamięci niż model reaktywny, szczególnie przy krótkich operacjach blokujących,
    \item w testach CPU-bound wątki platformowe były w niektórych przypadkach szybsze od wirtualnych wątków, ale zużywały mniej CPU tylko w konkretnych ustawieniach.
\end{itemize}
Ponadto autorzy zauważyli, że wątki wirtualne mogą szybciej osiągać wysoki poziom wykorzystania pamięci, co jest zgodne z efektem widocznym w praktyce przy intensywnym tworzeniu i obsłudze wątków, szczególnie przy operacjach wejścia i~wyjścia. Wskazują również, że różnice w wydajności wirtualnych wątków i modelu reaktywnego mogą wynikać z zachowania garbage collectora, który intensywniej działa przy dużej liczbie krótkotrwałych obiektów.

Publikacje innych autorów \cite{veen2024,iwanowski2022,dossari2024,shahoor2024,georges2007} w dużym stopniu pokrywają lub uzupełniają tematykę i zakres badań przytoczonych wyżej prac. Przegląd literatury nie wykazał istnienia prac pokrywających inne zagadnienia związane z~mechanizmami Project Loom niż przytoczone wyżej.

\subsection{Dokumentacja techniczna}
Dokumentacja techniczna związana z mechanizmami oferowanymi przez Project Loom ogranicza się do dokumentów JEP oraz do oficjalnej dokumentacji języka Java. Dokumenty \textit{JEP 444: Virtual Threads} \cite{jep444}, \textit{JEP 525: Structured Concurrency (Sixth Preview)} \cite{jep525} i \textit{JEP 506: Scoped Values} \cite{jep506} szczegółowo opisują techniczne aspekty wskazanych mechanizmów współbieżności i potrzebę ich wprowadzenia. Wskazują również podstawowe zastosowania i ograniczenia wprowadzonych mechanizmów.

\section{Zdefiniowanie luki badawczej i kierunku własnych badań}

Przegląd publikacji związanych z zastosowaniem mechanizmów oferowanych przez Project Loom wykazał brak pokrycia innych aspektów ich wykorzystania niż w kontekście wysokiego obciążenia mocy obliczeniowej procesora i wysokiego obciążenia wejścia i wyjścia. Zauważono również, że wszystkie publikacje badają zastosowanie wirtualnych wątków, bez uwzględnienia pozostałych mechanizmów, tj. współbieżności strukturalnej i wartości zakresowych. Nie znaleziono innych publikacji badających integrację mechanizmów dostępnych w ramach Project Loom z istniejącymi mechanizmami dostępnymi w środowisku JVM niż przytoczone, głównie opartymi o operacje blokujące lub programowanie asynchroniczne.

\newpage
W ramach niniejszej pracy zdecydowano się pokryć lukę badawczą poprzez implementację dwóch scenariuszy:
\begin{itemize}
    \item zastosowania mechanizmu wirtualnych wątków w kontekście integracji z bazą danych z wykorzystaniem sterownika blokującego (JDBC) i reaktywnego (R2DBC),
    \item zastosowania mechanizmu współbieżności strukturalnej w kontekście agregacji wyników opartej na mechanizmie kworum.
\end{itemize}
Szczegółowy opis implementacji obu scenariuszy zawarty jest w rozdziale piątym.