\chapter{Dyskusja i wnioski}

Siódmy rozdział pracy zawiera dyskusję wyników uzyskanych w~ramach przeprowadzonych badań. Obejmuje on interpretację wyników dla obu scenariuszy badawczych, ocenę złożoności implementacyjnej porównywanych modeli współbieżności oraz weryfikację hipotez badawczych sformułowanych w~rozdziale piątym. Rozdział zawiera również rekomendacje dotyczące doboru mechanizmów Project Loom w~praktycznych zastosowaniach, omawia ograniczenia przeprowadzonych badań oraz wskazuje kierunki dalszych badań.

\section{Interpretacja uzyskanych wyników}
Poniżej została zawarta interpretacja przyczyn zaobserwowanych różnic wydajnościowych pomiędzy porównywanymi wariantami w~ramach obu scenariuszy badawczych. Analiza opiera się na~wynikach pomiarów przedstawionych w~rozdziale szóstym oraz na~teoretycznych właściwościach porównywanych mechanizmów opisanych w~rozdziałach drugim i trzecim.

\subsection{Scenariusz \ensuremath{\mathcal{A}}}

\subsubsection{Wątki wirtualne a wątki platformowe}
Wyraźna degradacja przepustowości wariantu \texttt{JDBC+PT} wraz ze~wzrostem poziomu współbieżności wynika z~właściwości modelu opartego na wątkach platformowych, tj. odwzorowania na~wątki systemu operacyjnego w relacji jeden do jednego \cite{tanenbaum2023}. Każde wywołanie JDBC blokuje wykonywany wątek na~czas trwania całej operacji, na którą składa się głównie nawiązanie połączenia, przesłanie zapytania i~odebranie odpowiedzi od serwera bazodanowego. W~tym czasie wątek systemu operacyjnego pozostaje w~stanie bezczynności, nie~wykonując żadnej pracy, lecz wciąż zajmując zasoby \cite{tanenbaum2023,goetz2006}. Przy rosnącej liczbie równoległych żądań rośnie zarówno łączne zużycie tych zasobów, jak i~częstotliwość wymuszonego przełączania kontekstu pomiędzy wątkami systemu operacyjnego, co~powoduje dodatkowy narzut obniżający efektywność wykonania \cite{mogul1991}.

Wariant \texttt{JDBC+VT} unika tych problemów dzięki mechanizmowi dynamicznego przełączania wykonywania operacji przez wątki nośne w momencie wykonywania operacji blokujących przez wątki wirtualne, co zostało szczegółowo opisane w~sekcji \hyperref[sec:virtual-threads-lifecycle]{3.2.1 Zasada działania i~cykl życia wirtualnych wątków}.
W~rezultacie liczba wątków nośnych, a tym samym wątków systemu operacyjnego, aktywnie zarządzanych przez planistę wątków w środowisku~JVM pozostaje stała i~jest równa liczbie dostępnych procesorów logicznych, niezależnie od~poziomu współbieżności aplikacji \cite{veen2024, openjdk-loom-proposal}.
W~użytym środowisku testowym przekłada się to na 12~wątków nośnych obsługujących do 1024 wątków wirtualnych. Eksperyment przeprowadzony w~ramach scenariusza $\mathcal{A}$ wykazał, że wspomniany wyżej mechanizm dynamicznego przełączania wykonywania operacji przez wątki nośne ma istotny wpływ na wzrost przepustowości w porównaniu do analogicznego podejścia opartego o wątki platformowe, co~jest zgodne z~ideą przyświecającą wprowadzeniu tego mechanizmu \cite{jep444}.

Konfiguracja bazy danych z~ograniczeniem maksymalnej liczby połączeń do 32 stanowi kluczowy czynnik zwiększający obserwowane różnice między wariantami. Dla wszystkich poziomów współbieżności przekraczających tę wartość istnieje co najmniej jedno żądanie, które przed rozpoczęciem przetwarzania oczekuje na zwolnienie połączenia.
Dla wariantu \texttt{JDBC+PT} czas oczekiwania jest tożsamy z~całkowitym czasem blokowania wątku platformowego, gdzie wątek systemu operacyjnego pozostaje w~stanie zawieszenia przy jednoczesnym zajmowaniu zasobów planisty. Dla wariantu \texttt{JDBC+VT} to~samo oczekiwanie wiąże się jedynie z~parkowaniem wątku wirtualnego, a~zwolniony wątek nośny może w~tym samym czasie realizować inne żądania.
Dla zapytań \texttt{Q1} i \texttt{Q2} wzrost przepustowości wariantu \texttt{JDBC+VT} w~porównaniu do wariantu \texttt{JDBC+PT} oraz spadek średniego czasu przetwarzania operacji i~wartości percentyli przy jednoczesnym wzroście poziomu współbieżności są zgodne z~opisanymi w~literaturze obserwacjami. Zgodnie z publikacją Pandity \cite{pandita2024}, wirtualne wątki wykazują wzrost przepustowości i~redukcję latencji w~warunkach wysokiej współbieżności dla~operacji wejścia-wyjścia.

\subsubsection{Wątki wirtualne a podejście reaktywne}
Wyniki uzyskane w ramach wariantów \texttt{JDBC+VT} i~\texttt{R2DBC} są zbliżone dla~zapytań \texttt{Q1} i~\texttt{Q2} na~wszystkich badanych poziomach współbieżności. Obie implementacje osiągają porównywalną efektywność. Wynika to z faktu, że oba podejścia, w~przeciwieństwie do wariantu \texttt{JDBC+PT}, nie blokują wątków systemu operacyjnego podczas wykonywania operacji. Wariant \texttt{R2DBC} wykorzystuje w tym celu nieblokujący protokół sieciowy oparty na~bibliotece Netty \cite{r2dbc-documentation}. Wariant \texttt{JDBC+VT} osiąga ten~sam efekt za pomocą wspomnianego wyżej mechanizmu parkowania wirtualnych wątków. Zbliżone wyniki obu wariantów w~tego~rodzaju obciążeniach zaobserwowali również Ponnampalam \cite{ponnampalam2025} oraz Gustafsson i~Persson \cite{gustafsson2024}.

Jedyny wyjątek od opisanej zależności stanowi wynik wariantu \texttt{R2DBC} dla zapytania \texttt{Q3} przy poziomie współbieżności równym~1024. W tym przypadku średni czas odpowiedzi był ponad dwukrotnie wyższy niż dla wariantów \texttt{JDBC+PT} i~\texttt{JDBC+VT} przy jednoczesnym spadku przepustowości w podobnym stopniu. Warto jednak zauważyć, że dla poziomów współbieżności od~16 do~256 wszystkie trzy warianty osiągały niemal identyczne wyniki. Sugeruje to, że pogorszenie wydajności nie wynika z~charakterystyki samego zapytania, lecz z zachowania poszczególnych modeli przy bardzo wysokim obciążeniu i zwiększonej konkurencji o zasoby.

Zbliżone wyniki wariantów \texttt{JDBC+PT} i~\texttt{JDBC+VT} przy poziomie współbieżności równym~1024 wskazują, że głównym ograniczeniem obu podejść był maksymalny rozmiar puli połączeń do bazy danych, a nie sposób realizacji współbieżności. Pogorszenie wyników wariantu \texttt{R2DBC} można natomiast wiązać ze specyfiką reaktywnego przetwarzania danych. W modelu reaktywnym kolejne wiersze wyniku są propagowane jako osobne zdarzenia w strumieniu danych. Przy~1024 równolegle wykonywanych instancjach złożonego zapytania \texttt{Q3} liczba zdarzeń obsługiwanych jednocześnie przez planistę biblioteki Reactor mogła prowadzić do wzrostu opóźnień związanych z kolejkowaniem i planowaniem zadań \cite{reactive-manifesto-page}. Warianty oparte na sterowniku blokującym JDBC przetwarzają natomiast wyniki sekwencyjnie, w~obrębie pojedynczego wątku i przy użyciu blokującego mechanizmu \texttt{ResultSet}, dzięki czemu nie obciążają współdzielonego harmonogramu. Podobne zjawiska spadku wydajności systemów reaktywnych przy intensywnym przetwarzaniu wyników złożonych zapytań i wysokiej współbieżności opisuje również Shahoor \cite{shahoor2024}.

\subsection{Scenariusz \ensuremath{\mathcal{B}}}

Zbliżona wydajność wariantów \texttt{Loom} i~\texttt{Reactive} we wszystkich analizowanych konfiguracjach serwisów wynika z faktu, że oba modele realizują ten sam schemat obsługi kworum. W obu przypadkach wszystkie pięć serwisów jest wywoływanych równolegle, a operacja kończy się natychmiast po uzyskaniu wymaganych trzech odpowiedzi wraz z anulowaniem pozostałych żądań. Wariant \texttt{Reactive} realizuje ten mechanizm za pomocą operatora agregującego wiele strumieni i zwracającego pierwsze $k$ wyników, gdzie $k$ jest wartością kworum, który po spełnieniu warunku kworum propaguje sygnał anulowania do pozostałych strumieni danych \cite{project-reactor-page}. W wariancie \texttt{Loom} analogiczne zachowanie uzyskano przy użyciu klasy \texttt{StructuredTaskScope} oraz własnej implementacji interfejsu \texttt{Joiner} \cite{java-structured-task-scope}, wywołującej metodę zamykającą zakres zadań po odebraniu $k$-tej poprawnej odpowiedzi. Operacja ta przerywa aktywne zadania potomne, a wirtualne wątki kończą wykonywanie po otrzymaniu sygnału przerwania \cite{jep525}. W efekcie czas odpowiedzi obu wariantów jest wyznaczany przez moment uzyskania $k$-tej odpowiedzi spośród $n$ równolegle wykonywanych wywołań, co odpowiada optymalnemu sposobowi realizacji mechanizmu kworum \cite{veen2024}.

Słabsze wyniki wariantu \texttt{Legacy} wynikają natomiast z ograniczeń mechanizmu anulowania zadań w klasie \texttt{CompletableFuture}. Zgodnie z dokumentacją tej klasy \cite{java-completable-future}, metoda \texttt{cancel}, odpowiedzialna za anulowanie zadania, nie gwarantuje natychmiastowego zatrzymania zadania wykonywanego przez pulę wątków. Anulowanie ma charakter sygnału, który może zostać obsłużony lub zignorowany przez wykonywany kod. W praktyce operacje wejścia-wyjścia nie zawsze reagują na przerwanie od razu, co opisuje również Goetz \cite{goetz2006}. Oznacza to, że po uzyskaniu wymaganej wartości kworum zadania obsługujące wolniejsze serwisy mogą nadal zajmować wątki aż do naturalnego zakończenia operacji. W konsekwencji całkowity czas odpowiedzi może być zależny nie od czasu uzyskania $k$-tej odpowiedzi, lecz od czasu zakończenia wolniejszych żądań. Al-Dossari i~Al-Fahad \cite{dossari2024} wskazują, że ograniczona kontrola nad cyklem życia podzadań stanowi jedną z istotnych wad podejścia opartego na \texttt{CompletableFuture}.

Wynik uzyskany w~ramach konfiguracji \texttt{OUTLIER\_HEAVY} potwierdza powyższą obserwację. Znaczna różnica pomiędzy medianą (percentylem rzędu 50) a średnią dla wariantu \texttt{Legacy} wskazuje na silnie asymetryczny rozkład czasów odpowiedzi \cite{luszniewicz1970}. W większości przypadków kworum zostaje osiągnięte zanim najwolniejsze serwisy zwrócą odpowiedź, jednak pojawienie się opóźnień skrajnych powoduje wydłużenie czasu działania zadań, które nie zostały skutecznie anulowane. Zjawisko to jest widoczne szczególnie w wartościach percentyla rzędu 95 i wyższych. Warianty \texttt{Reactive} i~\texttt{Loom} osiągają niższe wartości percentyli ogonowych, co wskazuje, że skuteczne anulowanie zbędnych zadań pozwala ograniczyć wpływ opóźnień skrajnych na całkowity czas odpowiedzi systemu.

\section{Ocena złożoności implementacyjnej}
\label{sec:implementation-complexity}

Poniżej zawarto jakościową analizę porównawczą badanych modeli współbieżności pod kątem modelu programowania, zarządzania błędami i~zasobami oraz integracji z istniejącymi mechanizmami dostępnymi w środowisku JVM. Ocena została oparta na analizie implementacji scenariuszy opisanych w rozdziale piątym, w podrozdziałach~\ref{sec:description-scenario-A} i~\ref{sec:description-scenario-B}. W przeciwieństwie do analizy wydajnościowej przedstawionej wyżej, wnioski zawarte poniżej nie wynikają z pomiarów ilościowych ani statycznej analizy kodu, lecz z jakościowej oceny złożoności implementacji, czytelności kodu oraz sposobu zarządzania współbieżnością i zasobami.

\subsection{Model programowania}

Warianty \texttt{JDBC+PT} i~\texttt{JDBC+VT} w~scenariuszu $\mathcal{A}$ wykorzystują klasyczny imperatywny model programowania oparty na sekwencyjnym wykonywaniu instrukcji. Implementacje obu wariantów różnią się wyłącznie sposobem tworzenia mechanizmu wykonawczego zadań, opartym odpowiednio o~wykorzystanie puli wątków platformowych (patrz linie 8.--9. w~listingu \ref{listing:scenario-A-jdbc-pt-code}) i~wykorzystanie paradygmatu \emph{thread-per-request} przy wykorsystaniu wątków wirtualnych (patrz linie 6.--7. w~listingu \ref{listing:scenario-A-jdbc-vt-code}). Tym samym migracja z~wątków platformowych na wirtualne w większości przypadków nie wymaga zmian w logice biznesowej, co znacząco obniża koszt adaptacji istniejącego kodu.

Wariant \texttt{R2DBC} opiera się na modelu reaktywnym, w~którym logika aplikacji wyrażana jest poprzez operacje na strumieniach danych, o~czym wspomina Davis \cite{davis2019}. Model ten wymaga znajomości mechanizmów asynchronicznych i podejścia reaktywnego, w tym operatorów reaktywnych oraz modelu subskrypcji. Pomimo zwięzłości kodu, jego analiza i~debugowanie są bardziej złożone niż w przypadku kodu imperatywnego \cite{shahoor2024,ponnampalam2025}.

Różnice między modelami współbieżności są szczególnie widoczne w~scenariuszu~$\mathcal{B}$. Wariant \texttt{Legacy} oparty na~mechanizmach dostępnych w ramach klasy \mintinline{java}|CompletableFuture| wymaga stosunkowo rozbudowanej logiki synchronizacji oraz ręcznego zarządzania przetwarzaniem wyników. Implementacja optymalnego mechanizmu kworum przy użyciu tego podejścia jest istotnie bardziej złożona niż w~modelu reaktywnym lub przy użyciu mechanizmu współbieżności strukturalnej.

Wariant \texttt{Reactive} w~scenariuszu~$\mathcal{B}$ umożliwia naturalną implementację mechanizmu kworum przy użyciu operatorów reaktywnych, jednak kosztem większej złożoności poznawczej. Wariant \texttt{Loom} osiąga podobny efekt pod kątem wydajności i~skalowalności przy zachowaniu imperatywnego modelu programowania. Klasa \mintinline{java}|StructuredTaskScope|, będąca częścią mechanizmu współbieżności strukturalnej, pozwala zachować czytelną strukturę kodu, a~logika synchronizacji może zostać wydzielona do osobnych komponentów przy wykorzystaniu interfejsu \mintinline{java}|Joiner| \cite{jep525,java-structured-task-scope,java-structured-task-scope-joiner}.

\subsection{Zarządzanie błędami i zasobami}

Warianty wykorzystujące blokujący sterownik JDBC w~scenariuszu $\mathcal{A}$ opierają obsługę błędów na standardowych mechanizmach języka Java. Odmienną charakterystykę posiada podejście reaktywne, w~którym diagnostyka błędów jest bardziej złożona ze względu na sposób propagacji operacji asynchronicznych. Generowane ślady stosu (ang.~\emph{stack trace}) zawierają liczne wywołania wewnętrzne biblioteki, które utrudniają identyfikację rzeczywistego miejsca wystąpienia błędu w~kodzie użytkownika \cite{shahoor2024}. Dodatkowym utrudnieniem są przełączenia wątków pomiędzy operatorami reaktywnymi, co znacznie utrudnia odtworzenie pełnej ścieżki wykonania. Należy jednak zaznaczyć, że biblioteki reaktywne udostępniają mechanizmy poprawiające czytelność diagnostyki, choć ich wykorzystanie wiąże się z~dodatkowym narzutem wydajnościowym \cite{davis2019,reactor-docs}.

W~scenariuszu $\mathcal{B}$ wariant \texttt{Legacy} wymaga ręcznego anulowania zadań oraz samodzielnego zarządzania cyklem życia operacji współbieżnych (patrz linia 13. w~listingu \ref{listing:scenario-B-legacy-code-1}). Istotnym ograniczeniem klasy \mintinline{java}|CompletableFuture|, wykorzystanej w~tym wariancie, jest brak gwarancji skutecznego anulowania wykonywanego zadania. Wywołanie metody \mintinline{java}|cancel| powoduje jedynie wysłanie sygnału przerwania do wątku wykonawczego, natomiast faktyczne zatrzymanie zadania zależy od implementacji wykonywanego kodu oraz sposobu obsługi przerwań \cite{java-completable-future,goetz2006}.

Mechanizm współbieżności strukturalnej zapewnia bardziej spójny model zarządzania cyklem życia zadań. Klasa \mintinline{java}|StructuredTaskScope| automatycznie synchronizuje zakończenie podzadań oraz propaguje anulowanie i~wyjątki zgodnie z~przyjętą strategią synchronizacji \cite{jep525}. Ogranicza to ryzyko pozostawienia aktywnych zadań po zakończeniu operacji nadrzędnej i~upraszcza implementację mechanizmów współbieżnych.

\subsection{Integracja z~istniejącymi mechanizmami dostępnymi w~środowisku JVM}

Warianty \texttt{JDBC+PT} i~\texttt{JDBC+VT} korzystają ze standardowego API sterownika JDBC, które posiada szerokie wsparcie w~bibliotekach oraz frameworkach dostępnych w~środowisku JVM. Wirtualne wątki zachowują pełną kompatybilność z~tym modelem, co oznacza brak konieczności modyfikacji warstwy aplikacyjnej \cite{jep444}.

Należy jednak uwzględnić ograniczenia wynikające z~implementacji sterowników JDBC w starszych wersjach, które korzystają z~mechanizmów synchronizacji opartych na słowie kluczowym \texttt{synchronized} w~obrębie operacji wejścia-wyjścia. W tym wypadku może dojść do zjawiska przypisania wątku wirtualnego do wątku nośnego bez możliwości zmiany tego stanu, co zaburza cykl życia wirtualnych wątków opisany w~rozdziale trzecim, w~sekcji \hyperref[sec:virtual-threads-lifecycle]{3.2.1}.

Wariant \texttt{R2DBC} wymaga zastosowania dedykowanych sterowników reaktywnych i~nie zapewnia bezpośredniej kompatybilności z~bibliotekami lub frameworkami opartymi na blokujących API \cite{r2dbc-documentation}. Kluczowym ograniczeniem tego podejścia jest również konieczność utrzymania spójnego modelu reaktywnego w~całym stosie aplikacyjnym. Jak wskazuje Shahoor \cite{shahoor2024}, łączenie modeli blokującego i~reaktywnego może skutkować trudnymi do diagnozy problemami wydajnościowymi.

Mechanizm współbieżności strukturalnej zachowuje kompatybilność z~istniejącym ekosystemem dzięki oparciu o~wątki wirtualne i~blokujący model wykonania, co pozwala na wykorzystanie istniejących bibliotek. Należy jednak uwzględnić fakt, że mechanizm współbieżności strukturalnej w~JDK~25 dostępne jest w~wersji poglądowej, co znacząco ogranicza jego zastosowanie w~środowiskach produkcyjnych wymagających pełnej stabilności \cite{jep525}.

\section{Weryfikacja hipotez badawczych}
\label{sec:hypothesis-verification}

Poniżej przedstawiono ocenę każdej z~hipotez badawczych sformułowanych w~podrozdziale~\ref{sec:research-purposes} na~podstawie wyników pomiarów zaprezentowanych w~podrozdziale~\ref{sec:results-presentation} i~przeanalizowanych w~podrozdziale~\ref{sec:analysis} oraz jakościowej oceny złożoności implementacyjnej przeprowadzonej w~podrozdziale~\ref{sec:implementation-complexity}.

\subsubsection{Hipotezy szczegółowe dla scenariusza \ensuremath{\mathcal{A}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{H\arabic*.}]

    \item \textbf{Potwierdzona.} Wariant \texttt{JDBC+VT} przewyższył wariant \texttt{JDBC+PT} o~około 76\% przy poziomie współbieżności równym~16 i~o~około 151\% przy poziomie współbieżności równym~1024 w~pomiarze przepustowości dla zapytania \texttt{Q1}. Analogiczna tendencja zaobserwowana została dla zapytania \texttt{Q2}. Różnice wynikają z~ograniczenia blokowania wątków systemu operacyjnego podczas oczekiwania na~odpowiedź bazy danych, opisanej szczegółowo w~podrozdziale~\ref{sec:analysis}.

    \item \textbf{Potwierdzona.} Wraz ze wzrostem poziomu współbieżności iloraz przepustowości w wariancie \texttt{JDBC+VT} do~wariantu\texttt{JDBC+PT} dla zapytania \texttt{Q1} również wzrastał, co potwierdza systematyczne rozszerzanie się różnicy wydajnościowej wraz ze~wzrostem obciążenia.

    \item \textbf{Częściowo potwierdzona.} Wydajność wariantu \texttt{R2DBC} była porównywalna do~wariantu \texttt{JDBC+VT} dla zapytań \texttt{Q1} i~\texttt{Q2}. Dla zapytania \texttt{Q3} przy poziomie współbieżności równym~1024 wariant \texttt{R2DBC} uzyskał wyniki istotnie gorsze od~obu wariantów opartych o blokujący sterownik JDBC, co~przeczy tezie o~konsekwentnej wysokiej przepustowości i~niskich czasach odpowiedzi podejścia reaktywnego. Wyższy poziom złożoności implementacyjnej wariantu \texttt{R2DBC} względem wariantu \texttt{JDBC+VT} potwierdzają natomiast w~pełni wnioski jakościowej analizy zawartej w~podrozdziale \ref{sec:implementation-complexity}, w~szczególności w~zakresie reaktywnego modelu programowania, nieczytelności śladów stosu oraz konieczności utrzymania spójnego modelu reaktywnego w~całym stosie aplikacyjnym.

    \item \textbf{Potwierdzona.} Dla zapytania \texttt{Q1} wyniki wariantów \texttt{JDBC+VT} i~\texttt{R2DBC} były statystycznie nierozróżnialne na~wszystkich poziomach współbieżności. Dla zapytania \texttt{Q2} wariant \texttt{JDBC+VT} osiągnął wyniki nieznacznie wyższe od~\texttt{R2DBC}. Dla zapytania \texttt{Q3} przy poziomie współbieżności równym~1024 wariant \texttt{JDBC+VT} przewyższył wariant \texttt{R2DBC} ponad dwukrotnie w~pomiarze AVG. Prostszy, imperatywny model programowania wariantu \texttt{JDBC+VT} i~niższy poziom złożoności implementacyjnej przy porównywalnej lub~wyższej wydajności potwierdzają zakładaną przewagę wirtualnych wątków nad~podejściem reaktywnym, co~szczegółowo uzasadniono w~podrozdziale~\ref{sec:implementation-complexity}.

\end{enumerate}

\subsubsection{Hipotezy szczegółowe dla scenariusza \ensuremath{\mathcal{B}}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{H\arabic*.}, start=5]

    \item \textbf{Potwierdzona.} Analiza jakościowa przeprowadzona w~podrozdziale~\ref{sec:implementation-complexity} wykazała, że implementacja mechanizmu kworum przy użyciu mechanizmu współbieżności strukturalnej cechuje się czytelniejszą strukturą i~wymaga mniejszej liczby elementów synchronizacyjnych niż wariant \texttt{Legacy}. W~porównaniu do~wariantu \texttt{Reactive} podejście zastosowane w wariancie \texttt{Loom} zachowuje imperatywny model programowania i~unika reaktywnej złożoności poznawczej. Wariant \texttt{Loom} osiągnął ponadto wydajność porównywalną z~wariantem \texttt{Reactive} i~wyraźnie lepszą niż wariant \texttt{Legacy} we~wszystkich konfiguracjach serwisów scenariusza~$\mathcal{B}$.

    \item \textbf{Potwierdzona.} Wariant \texttt{Loom} osiągnął wyniki zbliżone do~wariantu \texttt{Reactive} we~wszystkich czterech konfiguracjach serwisów scenariusza~$\mathcal{B}$, w~tym w~konfiguracji \texttt{OUTLIER\_HEAVY}, charakteryzującej się najwyższymi opóźnieniami i~największą zmiennością czasów odpowiedzi.

    \item \textbf{Potwierdzona.} Wariant \texttt{Loom} wykazał niższą i~stabilniejszą latencję ogonową niż wariant \texttt{Legacy} we~wszystkich konfiguracjach. Skuteczność mechanizmu zarządzania cyklem życia zadań w~klasie \mintinline{java}|StructuredTaskScope| stanowi istotną przewagę nad mechanizmami oferowanymi przez klasę \mintinline{java}|CompletableFuture|, której metoda \mintinline{java}|cancel| nie gwarantuje natychmiastowego zatrzymania wykonywanego zadania. W~porównaniu do~modelu reaktywnego mechanizm współbieżności strukturalnej oferuje bardziej deterministyczny i~czytelny model obsługi błędów, co~zostało uzasadnione w~podrozdziale~\ref{sec:implementation-complexity}.
    
\end{enumerate}
    
\subsubsection{Hipotezy szczegółowe dotyczące modelu programowania}
\begin{enumerate}[label=\textbf{H\arabic*.}, start=8]

    \item \textbf{Potwierdzona.} Analiza złożoności implementacyjnej przedstawiona w~podrozdziale~\ref{sec:implementation-complexity} wykazała, że model reaktywny wymaga znajomości operatorów i~asynchronicznego modelu subskrypcji, a generowane ślady stosu zawierają ramki wewnętrzne biblioteki utrudniające ich czytelność i~skuteczność znalezienia faktycznej przyczyny problemu. Implementacje oparte na~wątkach platformowych i~wirtualnych zachowują sekwencyjny przepływ wykonania i~standardowe ślady stosu, co~istotnie upraszcza analizę i~debugowanie kodu.

    \item \textbf{Potwierdzona.} W scenariuszu $\mathcal{A}$ wariant \texttt{JDBC+VT} różni się od~wariantu \texttt{JDBC+PT} wyłącznie sposobem tworzenia mechanizmu wykonawczego zadań, co~potwierdza, że zastosowanie mechanizmu wirtualnych wątków nie wymaga modyfikacji logiki biznesowej. Wariant \texttt{Loom} w scenariuszu $\mathcal{B}$ implementuje mechanizm kworum w~imperatywnym stylu, zachowując sekwencyjny przepływ sterowania i~standardową obsługę wyjątków, przy jednoczesnym zachowaniu pełnej współbieżności wykonania.

\end{enumerate}

Na~podstawie przeprowadzonej weryfikacji hipotez szczegółowych można stwierdzić, że hipoteza główna została \textbf{potwierdzona}. Mechanizmy oferowane przez Project Loom, w szczególnośći wirtualne wątki i~współbieżność strukturalna, umożliwiają osiągnięcie wydajności porównywalnej lub wyższej względem istniejących modeli współbieżności, przy jednoczesnym zachowaniu imperatywnego modelu programowania i~uproszczeniu implementacji wybranych scenariuszy współbieżnych.

\section{Rekomendacje i wzorce zastosowań mechanizmów Project Loom}

Na~podstawie wyników badań przedstawionych w~rozdziale szóstym oraz jakościowej analizy złożoności implementacyjnej przeprowadzonej w~podrozdziale \ref{sec:implementation-complexity} sformułowano poniżej praktyczne rekomendacje dotyczące doboru modelu współbieżności w~zależności od~charakterystyki problemu, wymagań systemowych i~kontekstu projektowego, ze szczególnym uwzględnieniem badanych mechanizmów współbieżności oferowanych przez Project Loom, tj. wątków wirtualnych i współbieżności strukturalnej.

\subsection{Zastosowania wirtualnych wątków}

Wyniki uzyskane w ramach scenariusza~$\mathcal{A}$ wskazują, że wirtualne wątki stanowią naturalne i~mało kosztowne usprawnienie klasycznego modelu opartego na~puli wątków platformowych w~przypadku operacji o~charakterze blokującym. Migracja z~wariantu opartego na~puli wątków platformowych do~podejścia wykorzystującego wątki wirtualne wymagała zmiany wyłącznie jednej linii kodu, co przełożyło się na wyraźny wzrost przepustowości bez~modyfikacji logiki biznesowej.

Wirtualne wątki są zatem szczególnie wskazane w~systemach o~wysokiej współbieżności żądań realizujących operacje wejścia-wyjścia, takich jak zapytania do~baz danych, wywołania zewnętrznych serwisów lub operacje na~systemie plików, w~których dotychczasowym rozwiązaniem była pula wątków platformowych. Zastąpienie jej poprzez zastosowanie paradygmatu \emph{thread-per-request} w oparciu o wątki wirtualne pozwala osiągnąć znaczące korzyści skalowania bez~ponoszenia kosztów związanych ze~zrozumieniem  programowania reaktywnego i~ograniczeń z~tym związanych.

Pondato klasyczna pula wątków platformowych pozostaje właściwym wyborem dla obciążeń o~charakterze obliczeniowym, gdzie czas przetwarzania przewyższa czas oczekiwania na~operacje wejścia-wyjścia, a~liczba aktywnych wątków jest niska i~kontrolowana. W~takich przypadkach wirtualne wątki nie przynoszą wymiernych korzyści, natomiast pula wątków pozostaje rozwiązaniem sprawdzonym i~dobrze zrozumianym.

Przed migracją do wątków wirtualnych należy jednak zweryfikować kompatybilność używanych zależności z~mechanizmem parkowania wątków wirtualnych. Biblioteki korzystające wewnętrznie z~blokad opartych na~słowie kluczowym \texttt{synchronized} w~obrębie operacji wejścia-wyjścia mogą powodować blokowanie powiązania wątku wirtualnego z~wątkiem nośnym, co~niweluje korzyści płynące z~ich stosowania.

Jak wskazuje przegląd literatury przytoczony w rozdziale czwartym, wirtualne wątki nie przynoszą wymiernych korzyści w~przypadku obciążeń o~charakterze obliczeniowym, wykorzystujących w głównej mierze procesor (ang.~\emph{CPU-bound}). W~takich scenariuszach czynnikiem ograniczającym jest liczba dostępnych procesorów logicznych, a~nie blokowanie wątków systemowych, wobec czego liczba aktywnych wątków nośnych odpowiada liczbie procesorów logicznych, niezależnie od~zastosowanego modelu.

Ponadto wirtualne wątki mogą być rozważane jako alternatywa w~nowych projektach, w~których model reaktywny byłby stosowany wyłącznie ze~względu na~potrzebę obsługi wysokiej współbieżności operacji wejścia-wyjścia, bez~faktycznej potrzeby przetwarzania strumieni z~mechanizmem backpressure.

\subsection{Zastosowania współbieżności strukturalnej}

Wyniki scenariusza~$\mathcal{B}$ wskazują, że mechanizm współbieżności strukturalnej stanowi właściwy wybór dla wzorców równoległego pobierania danych z~wielu źródeł, w~szczególności dla mechanizmu kworum oraz scenariuszy, w~których niezbędne jest niezawodne zarządzanie cyklem życia podzadań. Wariant \texttt{Loom} osiągnął wydajność porównywalną z~modelem reaktywnym przy istotnie prostszej implementacji, zachowując przy tym imperatywny model programowania.

Klasa \mintinline{java}|StructuredTaskScope| z~interfejsem \mintinline{java}|Joiner| umożliwia naturalne wyrażenie logiki agregacji w~sekwencyjnym stylu, z~automatyczną gwarancją zakończenia podzadań i~strukturalną propagacją wyjątków. Podejście to eliminuje potrzebę ręcznego zarządzania cyklem życia obiektów, charakterystyczną dla wariantu \texttt{Legacy}, i~zastępuje ją zakresem zadań z~gwarancją braku aktywnych podzadań po~opuszczeniu tego zakresu. Al-Dossari i~Al-Fahad \cite{dossari2024} wskazują, że ograniczona kontrola cyklu życia zadań jest jedną z~kluczowych wad podejścia opartego na~\mintinline{java}|CompletableFuture|, którą mechanizm współbieżności strukturalnej bezpośrednio adresuje.

Mechanizm współbieżności strukturalnej bardzo dobrze sprawdza się w~połączeniu z~wirtualnymi wątkami, które stanowią jego naturalne uzupełnienie i~wspólnie tworzą spójny imperatywny model współbieżności w~ramach Project Loom. Zgodnie z rekomendacją twórców obu mechanizmów \cite{jep444,jep525}, zaleca się ich łączne stosowanie w~nowych projektach i~systemach wymagających koordynacji zadań równoległych.

Kluczowym ograniczeniem jest jednak status współbieżności strukturalnej jako funkcji poglądowej w~JDK~25. API tego mechanizmu może ulec zmianie w~kolejnych wersjach platformy, co~ogranicza jej stosowanie w~środowiskach produkcyjnych wymagających długoterminowej stabilności. Wirtualne wątki, dostępne jako stabilna funkcja od~JDK~21, nie są obarczone tym ograniczeniem.

\section{Ograniczenia badań}

\subsubsection{Syntetyczność benchmarków JMH}
Eksperymenty przeprowadzono przy użyciu syntetycznych benchmarków JMH, które z~natury upraszczają warunki rzeczywistych aplikacji produkcyjnych. Benchmarkowany kod nie uwzględnia warstw typowych dla środowisk produkcyjnych, takich jak frameworki zarządzania pulą połączeń, mechanizmy cachowania czy złożona logika biznesowa, a~obciążenie generowane przez narzędzie JMH jest jednorodne i~deterministyczne w~przeciwieństwie do~dynamicznego obciążenia obserwowanego w~rzeczywistych systemach~\cite{jmh-documentation}.

\subsubsection{Ograniczona liczba scenariuszy}
W~ramach pracy zdefiniowano i~zbadano dwa scenariusze testowe, reprezentujące wyselekcjonowane wzorce współbieżności: integrację z~bazą danych oraz agregację opartą na~mechanizmie kworum. Wyniki niniejszej pracy mogą nie być w~pełni miarodajne dla innych kategorii zastosowań, takich jak obciążenia obliczeniowe, przetwarzanie strumieniowe z~mechanizmem backpressure, komunikacja w~czasie rzeczywistym czy długotrwałe zadania wsadowe.

\subsubsection{Wersja poglądowa mechanizmu współbieżności strukturalnej}
Mechanizm współbieżności strukturalnej był dostępny w~użytej wersji platformy (JDK~25) wyłącznie jako funkcja poglądowa. Oznacza to, że API tego mechanizmu może ulec zmianie w~kolejnych wersjach platformy, co~implikuje ryzyko dezaktualizacji wniosków z~analizy implementacyjnej i~weryfikacji hipotez dotyczących scenariusza~$\mathcal{B}$.

\subsubsection{Brak metryk statycznej analizy kodu}
Ocena złożoności implementacyjnej przeprowadzona w~podrozdziale~\ref{sec:implementation-complexity} ma charakter wyłącznie jakościowy. Planowano przeprowadzenie ilościowej analizy kodu przy użyciu narzędzia SonarQube, jednak okazało się ono niekompatybilne z~używaną wersją narzędzia Gradle. W~konsekwencji analiza opierała się na~subiektywnej ocenie czytelności kodu i~struktury implementacji, a~nie na~obiektywnych metrykach takich jak złożoność cyklomatyczna czy wskaźniki spójności modułów oferowanych przez to narzędzie.

\section{Kierunki dalszych badań}

\subsubsection{Ponowne zbadanie mechanizmu współbieżności strukturalnej}
Naturalną kontynuacją niniejszych badań jest powtórzenie eksperymentów po wprowadzeniu mechanizmu współbieżności strukturalnej do oficjalnej specyfikacji platformy JVM. W~momencie przeprowadzania badań mechanizm ten był dostępny wyłącznie jako funkcja poglądowa, co~uniemożliwiło jego zastosowanie w~pełnych warunkach produkcyjnych. Zbadanie ewentualnych zmian interfejsu oraz charakterystyki wydajnościowej finalnej wersji API pozwoliłoby na~sformułowanie pełniejszych wniosków dotyczących dojrzałości tego mechanizmu.

\subsubsection{Mechanizm wartości zakresowych}
Istotnym kierunkiem dalszych badań jest analiza mechanizmu wartości zakresowych. Zbadanie jego wpływu na czytelność kodu, wydajność i~poprawność zarządzania kontekstem w~złożonych scenariuszach współbieżnych stanowiłoby cenne uzupełnienie analizy przeprowadzonej w~niniejszej pracy, w~szczególności w~kontekście przekazywania danych kontekstowych, takich jak tożsamość użytkownika, kontekst transakcyjny czy dane diagnostyczne, między wirtualnymi wątkami i~podzadaniami w~ramach zakresu współbieżności strukturalnej.

\subsubsection{Integracja mechanizmów Project Loom z~popularnymi frameworkami}
Kolejnym wartościowym kierunkiem jest weryfikacja uzyskanych wyników w~warunkach rzeczywistych obciążeń produkcyjnych, z~wykorzystaniem popularnych frameworków aplikacyjnych środowiska JVM, takich jak Spring Boot, Quarkus czy Micronaut. Większość ze wspomnianych frameworków oferuje dedykowane wsparcie dla wirtualnych wątków, a~ich integracja z~istniejącymi mechanizmami takimi jak pule połączeń HikariCP, warstwy ORM czy kontener servletów może wpływać na~rzeczywistą charakterystykę wydajnościową w~sposób niemożliwy do~odwzorowania w~syntetycznych benchmarkach.
